\chapter{函数性质}
函数能够很好的描述一样东西的变化规律，从而得出结论（从先前章节的笔记就可以看出）。但这还不够，想要深入分析，我们还是要了解更多的知识。

在本章中，你会学习一些新的函数及其图像。再依靠图像，得出函数的某些性质，并证明之。

\section{函数图像}
在初中我们学过一次函数、反比例函数以及二次函数，它们的图像就不再介绍了。如记性不好的去请教初中数学老师。

顺带提一句：下文讲述的函数的绘制方法只能画出近似的、粗略的函数图像，这种精度在绝大多数情况下是没有问题的\footnote{例外情况指方程的解的个数问题，前文已经提过。}，您也应该在绝大多数情况下绘制这种图像。

对于三角函数，会在后面的“三角函数”章节提到。这里仅仅画出它们的图像而不研究其性质。

\subsection{耐克函数}
首先介绍的是耐克函数（或称对勾函数），它的解析式形如：\[y=ax+\frac{b}{x}\]

通过描点法，不难画出它的图像（如图\ref{fig:figure-of-tick-functions}）。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
			\draw[->] (-10, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, -10) -- (0, 10);
			\draw[color=blue, domain=0.1:9.8] plot(\x, \x + 1 / \x);
			\draw[color=blue, domain=-9.8:-0.1] plot(\x, \x + 1 / \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{$y=1+\frac{1}{x}$}
		\label{fig:figure-of-tick-functions-a}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
			\draw[->] (-10, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, -10) -- (0, 10);
			\draw[color=orange, domain=0.1:9.8] plot(\x, -\x - 1 / \x);
			\draw[color=orange, domain=-9.8:-0.1] plot(\x, -\x - 1 / \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{$y=-1-\frac{1}{x}$}
		\label{fig:figure-of-tick-functions-b}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
			\draw[->] (-10, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, -10) -- (0, 10);
			\draw[color=blue, domain=0.09:10] plot(\x, \x - 1 / \x);
			\draw[color=blue, domain=-10:-0.09] plot(\x, \x - 1 / \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{$y=1-\frac{1}{x}$}
		\label{fig:figure-of-tick-functions-c}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.24\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.1]
			\draw[->] (-10, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, -10) -- (0, 10);
			\draw[color=orange, domain=0.09:10] plot(\x, -\x + 1 / \x);
			\draw[color=orange, domain=-10:-0.09] plot(\x, -\x + 1 / \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{$y=-1+\frac{1}{x}$}
		\label{fig:figure-of-tick-functions-d}
	\end{subfigure}
	\caption{参量取不同值时耐克函数的图像}
	\label{fig:figure-of-tick-functions}
\end{figure}

然后我们可以得出耐克函数图像的性质：

\begin{itemlist}
	\item $a^+,b^+$是一、三象限的耐克函数（如图\ref{fig:figure-of-tick-functions-a}）
	\item $a^-,b^-$是二、四象限的耐克函数（如图\ref{fig:figure-of-tick-functions-b}）
	\item $a^+,b^-$是双增函数（如图\ref{fig:figure-of-tick-functions-c}）
	\item $a^-,b^+$是双减函数（如图\ref{fig:figure-of-tick-functions-d}）
\end{itemlist}

再看一眼函数图像，$a$、$b$同号时在各个象限内有极值点，接下来将推导出这个点的坐标：

\begin{proof}
	根据基本不等式得：\[ax+\frac{b}{x}\geq2\sqrt{ab}\]

	此时不等号右边即极值点的纵坐标，代入原式解方程：
	\[\begin{split}
		&ax+\frac{b}{x}=2\sqrt{ab} \\
		&ax^2-2x\sqrt{ab}+b=0 \\
		&x=\sqrt{\frac{b}{a}}
	\end{split}\]

	可以得到耐克函数在第一象限内的顶点坐标为$(\sqrt{\frac{b}{a}},2\sqrt{ab})$，其它象限只需在对应的地方添负号即可。
\end{proof}

\subsection{幂函数}
在初中我们学过了反比例函数、二次函数，它们都是幂函数的一种。其解析式为：\[y=x^a(a=\frac{p}{q}\quad p,q\in\mathbb{Z})\]

要绘制幂函数的图像，应把第一象限的图像和其余部分的图像分别绘制。

第一象限的图像如图\ref{fig:figure-of-power-function}所示。

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
			\draw[->] (0, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, 0) -- (0, 10);
			\draw[color=blue, domain=0.5:10] plot(\x, 5 / \x) node[above] {$a<0$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{减}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
			\draw[->] (0, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, 0) -- (0, 10);
			\draw[color=blue, domain=0:10] plot(\x, \x ^ 0.8) node[above] {$a\in(0,1)$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{缓慢增}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.2]
			\draw[->] (0, 0) -- (10, 0);
			\draw[->] (0, 0) -- (0, 10);
			\draw[color=blue, domain=0:6.81] plot(\x, \x ^ 1.2) node[right] {$a>1$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{快速增}
	\end{subfigure}
	\caption{幂函数第一象限内的图像}
	\label{fig:figure-of-power-function}
\end{figure}

其它象限的图像可按照下面的流程绘出：
\[\begin{cases}
	\text{$q$为偶数} & \text{只有第一象限图像} \\
	\text{$q$为奇数} & \text{判断$p$}
	\begin{cases}
		\text{$p$为奇数} & \text{函数为奇函数} \\
		\text{$p$为偶数} & \text{函数为偶函数}
	\end{cases}
\end{cases}\]

\section{反函数}
我们知道，将某一个特定的值代入函数的自变量（即$x$）可以求出因变量（即$y$）的值。那已知$y$求$x$呢？解方程即可。

那我们就可以更进一步，直接用$y$来表示$x$，那就是\textbf{反函数}了。

由于函数需要$x$对应一个$y$，所以我们可以得到$x$、$y$\textbf{一一对应}是反函数存在的充要条件。

\section{导数}\label{sec:mathsAnalysis-derivative}
在之前的笔记中，单调性可以描述一个函数在某一区间的增减性。但它具有局限性：我们只能知道一个大体的情况（增、减或非单调），而不能知道它的具体增减量为何。

再设想一下：我们通过描点法画出了函数上的几个点，要使用曲线连接把它们连接起来。由于两点之间的距离比较大，我们可能会画出几种不同的图像（如图\ref{fig:two-different-function-figure}）。

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[->] (-2, 0) -- (2, 0);
        \draw[->] (0, -2) -- (0, 2);
        \draw[color=blue,domain=-2:2] plot (\x, -0.55*\x*\x+0.15*\x+1.2);
        \draw[color=red,domain=-1.2:-0.8] plot (\x, -0.55*\x*\x+0.15*\x+1.2);
		\filldraw (-1, 0.5) circle (1pt) (0, 1.2) circle (1pt) (1, 0.8) circle (1pt);
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[->] (-2, 0) -- (2, 0);
        \draw[->] (0, -2) -- (0, 2);
        \draw[color=orange,domain=-1.26346:1.2423] plot (\x, 2.1667*\x*\x*\x-0.55*\x*\x-2.01667*\x+1.2);
		\filldraw (-1, 0.5) circle (1pt) (0, 1.2) circle (1pt) (1, 0.8) circle (1pt);
    \end{tikzpicture}
    \caption{描点法作出的两种截然不同的图像}
    \label{fig:two-different-function-figure}
\end{figure}

当然，我们可以描更多的点作更精确的图像，那可就无穷无尽了。

不过如果我们知道最左边描的一点附近的斜率比较小，那我们可以知道左图描红的部分绘制地更精确一些。

综上可以看出：过去研究的函数及其性质存在不足。故需要引入新的东西，叫做\textbf{导数}\footnote{“导数”即导函数，函数某一点处的斜率称为“导数值”。}。

求函数某一点导数值的公式如下\footnote{极限的求法不是重点，故不介绍。所以请自己领悟（笑）}：\[f'(x_0)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}\]其几何意义是$y=f(x)$在点$P(x_0, f(x_0))$处切线的斜率。

知道了函数某一点处的斜率，我们就可以根据下面的公式：\[y-f(x_0)=f'(x_0)(x-x_0)\]求出该点的切线方程。

\begin{example}
	利用导数的定义求$y=x^2$在$x=1$处的导数$f'(1)$，并求此函数在$x=1$时的切线方程
\end{example}
\begin{proof}[解]
	先套公式得导数值：\[f'(1)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{(1+h)^2-1}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}h+2=2\]

	然后求得切线方程：\[y-1=2(x-1)\Rightarrow y=2x-1\qedhere\]
\end{proof}

将求导数值的公式稍作修改，就可以得到导函数的定义求法：\[f'(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}\]

\begin{example}
	用定义求$f(x)=x^2$的导函数
\end{example}
\begin{proof}[解]
	这道例题很简单，只需带入公式即可：\[f'(x)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{(x+h)^2-x^2}{h}=\lim_{h\rightarrow 0}2x+h=2x\qedhere\]
\end{proof}

\subsection{求导函数}
在上文，我们求出了$y=x^2$的导函数。使用定义求法当然可以求出很多函数的导函数。不过由于知识水平有限，更多函数的导函数是算不出来的，所以下面这个列表整理了基础函数的导函数：

\begin{desclist}
	\item[多项式函数] $(C)'=0$；$(x^a)'=ax^{a-1}$
	\item[指对函数] $(e^x)'=e^x$；$(\ln x)'=\frac{1}{x}$
	\item[三角函数] $(\sin x)'=\cos x$；$(\cos x)'=-\sin x$
\end{desclist}

此外，导数值为$0$的点称为函数的驻点。

\begin{example}
	求$y=\sin x$的导函数及其驻点
\end{example}
\begin{proof}[解]
	根据基础函数的导函数得：\[y'=(\sin x)'=\cos x\]

	解方程即可得驻点：\[\cos x=0\Rightarrow x=k\pi+\frac{\pi}{2}\qedhere\]
\end{proof}

我们知道初等数学有四则运算，那导数呢？肯定有四则运算，它的运算法则如下：

\begin{desclist}
	\item[加减法] $(f\pm g)'=f'\pm g'$
	\item[数乘] $(Cf)'=C\cdot f'$
	\item[乘法] $(f\cdot g)'=f'g+fg'$
	\item[除法] $(\frac{f}{g})'=\frac{f'g-fg'}{g^2}$
\end{desclist}

\begin{quote}
	如果不按照运算法则去计算导数，而仅仅凭错误的经验，老师说不定会生气到想要揍你哦（苦笑）
\end{quote}

咳咳，回到正题：注意四则运算中没有包括指数运算，不过这个是小事情，不用担心，过一会儿会介绍指数函数的求导。

\noindent\dotfill

要求对数函数的导数，要先利用换底公式：$\log_ax=\frac{\ln x}{\ln a}$，然后使用指对函数的求导公式求导：
\[(\log_ax)'=\frac{1}{x\ln a}\]

\begin{example}
	求$y=\log_2x$的导数
\end{example}
\begin{proof}[解]
	运用换底公式和导数的除法得：
	\[\begin{aligned}
		y'&=(\log_2x)'=(\frac{\ln x}{\ln2})' \\
		  &=(\frac{1}{\ln2}\cdot\ln x)'=\frac{1}{x\ln2}
	\end{aligned}\]

	注意$\frac{1}{\ln2}$是一个常数，可以提出。
\end{proof}

\noindent\dotfill

求三角函数的导数，需要全部化到一倍角后利用切割化弦，全部换成$\sin$和$\cos$后利用三角函数的求导公式求导。

其它三角函数的导函数：

\[
	\begin{aligned}
		(\tan x)'&=\sec^2x \\
		(\cot x)'&=-\csc^2x \\
		(\sec x)'&=\tan x\cdot\sec x \\
		(\csc x)'&=-\cot x\cdot\csc x
	\end{aligned}
\]

\begin{example}
	求$y=\sin2x$的导函数
\end{example}
\begin{proof}[解]
	依照上述求三角函数的导函数的方法可得：
	\[\begin{aligned}
		y'&=(\sin2x)'=2(\sin x\cos x)' \\
		  &=2[(\sin x)'\cos x+\sin x(\cos x)'] \\
		  &=2(\cos^2x-\sin^2x)=2\cos2x
	\end{aligned}\qedhere\]
\end{proof}

\subsubsection{复合函数的导数}
刚刚我们求过了$y=\sin2x$的导函数，这明显太麻烦了。对于这类可以复合的函数，我们可以使用下面的方法求导。

若$y=F(x)$可复合成$u=g(x)$和$y=f(u)$，那么$F'(x)=g'(x)f'(u)$，注意最后$u$要换回$x$。

\begin{example}
	求$y=\sin2x$的导函数
\end{example}
\begin{proof}[解]
	该函数可复合成如下函数：
	\[\begin{aligned}
		&u=2x \\
		&y=\sin u \\
	\end{aligned}\]

	则该函数的导函数为：\[y'=(2x)'(\sin u)'=2\cos u=2\cos 2x\qedhere\]
\end{proof}

利用对数恒等式得到$a^x=e^{\ln a^x}=e^{x\ln a}$，然后可利用复合函数求导得指数函数的导数（这里不设例题）。其公式为：\[(a^x)'=a^x\ln a\]

\begin{example}
	求$y=2^{2x+1}$的导函数
\end{example}
\begin{proof}[解]
	公式只能求$2^x$的导数，不能求$2^{2x+1}$，所以应该使用复合函数求导。

	该函数可复合成如下函数：
	\[\begin{aligned}
		&u=2x+1 \\
		&y=2^u \\
	\end{aligned}\]

	使用乘法公式得导函数：\[y'=(2x+1)'(2^u)'=2\ln 2\cdot2^u=2\ln2\cdot2^{2x+1}\qedhere\]
\end{proof}

\subsection{利用导函数研究函数性质}
导函数反应了原函数的增减情况，我们可以使用导函数间接研究函数性质。

上面提到过，驻点是导数值为$0$的点，在这个点上函数既不增也不减。以驻点为切入点研究函数性质正合适。

高中数学涉及的函数性质有：单调性、对称性、周期性以及最值值域。求单调区间及值域是要画图的，它们可以用导数来求。

\subsubsection{单调性}
导函数嘛，本来就是表示函数斜率的变化情况的，非常适合用来求单调性。

刚刚提过，在驻点上，函数不增也不减，我们就可以认为它是单调区间的临界值。不过这样的说法不是特别准确，可否恳请阁下仔细思考下面两个命题：

\begin{enumlist}
	\item 导函数无驻点，原函数是单调函数
	\item 导函数有驻点，原函数非单调
\end{enumlist}

命题$1$显然是真的，随便想想即可得出。对于命题$2$，我们可以观察$y=x^3$的图像及其导函数$y'=3x^2$的图像：$y=x^3$是严格增函数，继续观察导函数的图像可发现此函数有驻点$x=0$。故我们得出命题$2$是假命题。

根据导函数的几何意义，$f'(x)>0$的部分是单调递增区间；$f'(x)<0$的部分是单调递减区间（不建议解不等式，太麻烦）。

不过我们可以根据导函数求出驻点和无定义点，用驻点和无定义点将定义域分成若干部分，再判断每一部分导数值的符号从而确定该部分的单调性。驻点可以合并进单调区间。

\begin{example}
	求函数$y=x^3+x^2-x-1$的单调区间
\end{example}
\begin{proof}[解]
	先求导函数：\[y'=3x^2+2x-1\]

	再求驻点：\[3x^2+2x-1\Rightarrow x=-1\text{或}\frac{1}{3}\]

	驻点将定义域分成三段，求各段导数值的符号：
	\[\begin{aligned}
		(-\infty,-1]&\quad+ \\
		[-1, \frac{1}{3}]&\quad- \\
		[\frac{1}{3},+\infty)&\quad+
	\end{aligned}\]

	最后总结单调区间：
	\[\begin{aligned}
		\text{增区间：}&(-\infty,-1]\text{和}[\frac{1}{3},+\infty) \\
		\text{减区间：}&[-1,\frac{1}{3}]
	\end{aligned}\qedhere\]
\end{proof}

\subsubsection{极值点}
存在$x=x_1$附近的邻域（$x_1$左边到$x_1$右边的一个很小的区间），使该区间内其它自变量对应的函数值都不大于$f(x_1)$，称$x_1$是函数的极大值点，$f(x_1)$是极大值。

根据上述的定义，求出的极大值点只是局部极大值，不是函数的最大值。观察图\ref{fig:figure-of-quartic-function}，$B$处是局部极大值点，但$A$处才是函数的最值处。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\draw[->] (-2, 0) -- (2, 0);
		\draw[->] (0, -1) -- (0, 3);
		\draw[blue, domain=-2:1.21] plot(\x, -1 * \x * \x * \x * \x - \x * \x * \x + 2 * \x * \x);
		\filldraw (-1.443, 2.833) circle (1pt) node[above] {$A$};
		\filldraw (0.693, 0.397) circle (1pt) node[above] {$B$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{$-x^4-x^3+2x^2$的图像}
	\label{fig:figure-of-quartic-function}
\end{figure}

和上面求单调区间一样，我们还是需要先求出导函数，然后求出驻点，再根据驻点附近$f'(x)$的符号判断此驻点是否为最值点。

\subsubsection{研究函数图像}
在上文，我们知道了如何用导函数求出原函数的单调区间以及极值点，这足以画出一个函数图像了（当然是不太精确的图像，但是关键的部分已经具备）。它常常用来求最值值域问题。

画函数图像嘛，也没啥技巧。端点和极值点描一下，根据单调性把这些点连起来就是了。

\begin{example}
	用一张长宽都是$10$的正方形白纸，四周分别减去一块变长为$x$的正方形，折成一个简易垃圾桶，求该简易垃圾桶的最大容积
\end{example}
\begin{proof}[解]
	先列出容积$V$关于$x$的函数解析式，并标明定义域：\[V=x(10-2x)^2=4x^3-40x^2+100x(0<x<5)\]

	很显然，我们画不出它的图像，那么就应该使用导函数了：\[V'=12x^2-80x+100\]

	求出驻点：\[12x^2-80x+100=0\Rightarrow x=\frac{5}{3}\text{或}5\]

	这样定义域被分成2段：$[0,\frac{5}{3}]$和$[\frac{5}{3},5]$。通过计算各段的导数值可知函数在$[0,\frac{5}{3}]$上单调递增；在$[\frac{5}{3},5]$上单调递减。

	然后算出图像分别经过点$(0,0)$、$(\frac{5}{3},\frac{2000}{27})$和$(5,0)$即可作出如图\ref{fig:drawing-figure-with-derivative}的函数图像,可得其最大值为$\frac{2000}{27}$。

	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
			\draw[->] (0, 0) -- (6, 0);
			\draw[->] (0, 0) -- (0, 8);
			\draw[blue,domain=0:5] plot(\x, 0.4 * \x * \x * \x - 4 * \x *\x + 10 * \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{通过导函数画出来的函数图像}
		\label{fig:drawing-figure-with-derivative}
	\end{figure}

	$\therefore$该简易垃圾桶的最大容积为$\frac{2000}{27}$。
\end{proof}
