\chapter{数理分析}
乍一看这个“数理分析”的标题感觉怪怪的，究竟什么是数理分析？在本章的最后有介绍，这是一种重要的数学思想。

在本章中，您将学会解不等式、求代数式的最值值域以及解方程。

\section{不等式}
在初中我们仅仅学了几种不等式的解法，这些很显然是不够的。在这里我们将学习更多的，以及奇奇怪怪的不等式的解法。

\subsection[有名]{有名不等式}
为了方便起见（真的吗？），我们把一些具有明显特征的不等式的集合称为\textbf{有名不等式}。解这些有名不等式必须按照既定的规则去解，否则就不对了。

\subsubsection{一元二次不等式}
如果您去翻一翻教科书，就会发现一元二次不等式的解法好复杂\footnote{这里参照的是沪教版的教科书。}。其实教科书仅仅把可能出现的结果罗列了一遍，并没有简化解法。

那现在重新定义一元二次不等式的解法：对于$ax^2+bx+c>0$且$a>0,\Delta>0$的情况下，大于为一元二次方程的两根之外；小于为两根之间。

\begin{example}
	解不等式$-x^2-5x-4\geq0$
\end{example}
\begin{proof}[解]
	由于二次项系数小于$0$，先变形：\[x^2+5x+4\leq0\]

	后解其对应的方程：\[x^2+5x+4=0\Rightarrow x_1=-4,x_2=-1\]

	转换为不等式的解集：\[x\in[-4,-1]\qedhere\]
\end{proof}

$\Delta\leq0$的情况太麻烦了，我们可以选择画出不等式对应二次函数的图像后再给出解集（无非就是一个解、$\mathbb{R}$或$\emptyset$）。

\subsubsection{分式不等式}
在初中我们也学习了分式方程的解法，千万不要和解分式不等式搞混了。

分式不等式的解法如下：

\begin{enumlist}
	\item 先移项、通分、化标，变为$\frac{x-a}{x-b}\gtrless0$
	\item 可将其看成解$(x-a)(x-b)\gtrless0$的问题
\end{enumlist}

若符号为$\leq$或$\geq$，将分母对应的根由闭变为开。

\subsubsection{绝对值不等式}

\subsubsection{最简指对不等式}
本小节介绍的是\textbf{最简}指对不等式的解法，即解它们的标准形式：\[a^x\gtrless b\text{和}\log_ax\gtrless b\]

\subsection[本质]{用本质解不等式}
在上一小节中我们学习了一些具有明显特征的不等式的解法，这仅仅是一半。接下来我们要面对的是一些奇奇怪怪的不等式。

\section{值域}
顾名思义，值域就是函数因变量（即$y$）的取值范围。

\subsection[本质]{本质（有图）}
一个函数有图像，画图然后在图上看出值域就行了：

\begin{enumlist}
\item 作图
\item 描深定义域
\item 根据定义域由下往上找到值域的范围
\end{enumlist}

\begin{example}
	求$y=x^2-2x, x\in(0,3)$的值域
\end{example}
\begin{proof}[解]
	先作如图\ref{fig:figure-of-a-function-and-its-domain}的函数图像\footnote{把求值域过程中的函数图像画出来就非常不好看，我们只画这一次。}，描深定义域。

	\begin{figure}[htbp]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\draw[->] (-1, 0) -- (4, 0);
			\draw[->] (0, -1.2) -- (0, 4);
			\draw[blue, domain=-1.23:3.23] plot(\x, \x * \x - 2 * \x);
			\draw[red, domain=0:3] plot(\x, \x * \x - 2 * \x);
		\end{tikzpicture}
		\caption{画图、描深}
		\label{fig:figure-of-a-function-and-its-domain}
	\end{figure}

	可得其最低点纵坐标为$-1$（是函数的顶点），两端点的纵坐标分别为$0$和$3$，故该函数值域为$[-1,3)$。
\end{proof}

\subsection[复合]{复合（无图）}
但是有些函数的图像你可是画不出来的，比如$y=4^x-2^{x+1}+1$。那就应该使用复合函数求值域的方法了。

如果一个函数$y=f(x)$可复合成$t=g(x)$和$y=f(t)$，那么可先求$g(x)$的值域，记为$A$。然后以$A$为定义域求$f(t)$的值域
（其中$f$、$g$均可作图）。

在第\ref{sec:mathsAnalysis-derivative-studyPorpertyOfFunction-figureOfFunction}节中，我们会了解到导数也可以用来求无图函数的值域。

\subsubsection{根式复合}
\subsubsection{分式复合}

\subsection{非复合}
上面介绍了这么多的复合函数求值域的方法，虽然多，但不可能用在所有函数上。那这些无法复合函数我们就不能求出它们的值域。

但是我们非常的幸运，拿到了一个单调函数（或者说函数在定义域内单调），那还是有办法的，直接代端点就可以了。

\begin{example}
	求$y=(\frac{1}{2})^x+(\frac{1}{3})^x,x\in(-\infty,2]$的值域
\end{example}
\begin{proof}[解]
	由题意得，函数单调递减。

	$\therefore y\in[\frac{13}{36},+\infty)$
\end{proof}

\section{何为数理分析}
在前面的小节中，我们学会了求解三样东西：不等式、值域和方程。它们是数理分析的主要手段。

数理分析的基本思想：等式（即方程）用掉一个等式，可以减少一个未知数的个数（即消元），最终获得只含一个未知数的等式、代数式或不等式。

所谓的数理分析即：在正式计算前的一种预测，即将多于等式的未知数全部用掉后，在最终一个等式的情况下，未知数还剩几个：

\begin{desclist}
	\item[若只剩一个未知数] 可求值
	\item[若剩两个未知数] 则可求范围
	\item[若剩超过两个未知数] 则此题还有变数（可能是条件还没有找到，可能需要等待一个巧合，可能是双变量等等）
\end{desclist}
\[\begin{aligned}
	\begin{cases}
		f(x,y,z)=0 \\
		g(x,y,z)=0 \\
		h(x,y,z)=0
	\end{cases}&\text{可分别解得$x,y,z$}
	&\begin{cases}
		f(x,y,z)=0 \\
		g(x,y,z)=0
	\end{cases}&\text{可求$x,y,z$的范围} \\
	\begin{cases}
		f(a,b,c,d)=0 \\
		g(a,b,c,d)=0
	\end{cases}&\text{未必可解}
	&\begin{cases}
		f(x)>0 \\
		g(x)>0
	\end{cases}&\text{分别解完后求交集} \\
	\begin{cases}
		f(x,y)>0 \\
		g(x,y)>0
	\end{cases}&\text{线性规划（同向可加）}
	&\begin{cases}
		f(x,y)>0 \\
		g(x,y)=0
	\end{cases}&\text{利用$g$消元，可解$f$}
\end{aligned}\]

注意可解不等式只能含一个变量，不等式组也只能含一个变量，不等式组只是解集的交并关系，不等式不可用来消元。

多变量不等式是线性规划问题（同向可加性是最简线性规划问题）。

在有多个字母的情况下（尤其是涉及到复数），使用数理分析可快速的找到解题思路。
